【大Sir逝世】解密文件揭倡公投定港前途 港人世襲BNO身份

【大Sir逝世】解密文件揭倡公投定港前途 港人世襲BNO身份

「政壇教父」鍾士元今日逝世，享年101歲。鍾士元在政壇角色舉足輕重，而在中英解密文件中，亦揭示鍾對香港前途及港人身份相當關注。鍾士元曾提倡讓港人就前途問題公投，亦曾建議英國政府「世襲BN(O)身份」，可惜兩個建議均遭英方拒絕。

英國檔案館過去曾解封1984年《中英聯合聲明》前夕的談判文件，文件顯示當年7月，時任港督尤德曾發信予英國首相府，要求英方考慮公投建議，並指鍾士元在行政局內鼓吹公投，「若英方拒絕，鍾士元甚至會自行發動公投」。當時鍾士元的公投建議，獲前渣甸高層Walter M. Sulke支持，Walter M. Sulke更撰寫信件予戴卓爾夫人私人秘書，讓香港人公投，「讓港人向共產主義說不」。

雖然戴卓爾夫人當時並無直接對公投建議發表意見，不過時任港督尤德就認為當時的諮詢渠道已有效反映市民意見，並憂公投投票率低，便無法反映港人意願。故當時尤德稱會在行政局會議上痛陳利害，以阻止公投建議。

除此之外，有報道亦引述另一份解密文件《1986年香港（英國國籍）令》指，時任行政局首席議員的鍾士元，在80年代已在行政局反映，以海外生子方式讓BN(O)身份「世襲」予下一代，並指如果BN(O)持有人在直布羅陀和福克蘭群島等英國屬土產子，子女亦應繼承屬土公民身份；若然BN(O)持有人在英國產子，子女應成為英國公民。此說當時獲部份行政局成員支持，而一份英國內政部文件亦指，鍾士元曾於行政局質疑，因為中方反對而令1997年後出生的港人子女，不能在港繼承英國屬土居民身份。

不過直至當年10月，英國外相賀維否決鍾士元「世襲BN(O)身份」的觀點，並指此說違反中英兩國備忘錄精神，並引來中方反對。而此後英國內政部亦稱鍾士元的觀點有違《1981年英國國籍法令》，只會令有財才到外國產子的BN(O)持有者獲利，並終結有關討論。
<蘋果>

y

共享中國人咪算
英國佬一早就無諗過班港人